title: Pourcentages et évolutions

!!! abstract "Une série de vidéos pour apprendre ou réviser les méthodes de calcul avec les racines carrées. Une série d'exerciseurs pour s'entraîner."

!!! success "Les vidéos"
    |Une vidéo pour apprendre<br> à calculer une proportion ou un pourcentage|Une vidéo pour apprendre à<br> calculer le pourcentage d'un pourcentage|Une vidéo pour apprendre à calculer des variations absolues<br> et des variations relatives|
    | :------------: | :-------------: | :------------: |
    |<iframe width="400" height="225" src="https://www.youtube.com/embed/NLFA0UMCgB4?si=9iwqAJJhlTCeTtUP" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>|<iframe width="400" height="225" src="https://www.youtube.com/embed/ijiD_RRCA8Q?si=THoy7BxMzb1IGgs9" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>|<iframe width="400" height="225" src="https://www.youtube.com/embed/3VNwZYPIhPQ?si=E7LUXXOJrx4N-6L0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>|

    |Une vidéo pour apprendre à utiliser le coefficient multiplicateur associé à une évolution|Une vidéo pour apprendre à calculer avec des évolutions successives|Une vidéo pour apprendre à calculer l'évolution réciproque d'une évolution donnée|
    | :------------: | :-------------: | :------------: |
    |<iframe width="400" height="225" src="https://www.youtube.com/embed/MHNy6ZhTM34?si=szvzDStsVvPHgBEJ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>|<iframe width="400" height="225" src="https://www.youtube.com/embed/5L0wdC2pr0U?si=9CV53f8Gbik316Wn" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>|<iframe width="400" height="225" src="https://www.youtube.com/embed/_Tw0gWTzhMQ?si=RZR5sayxxT1cDhJx" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>|

!!! success "Les exerciseurs"
    #### Exerciseur 1 : Calculer une variation relative
    <iframe scrolling="no" title="01- Calculer une variation relative" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/p4bavsp5/width/800/height/550/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="550px" style="border:0px;"></iframe>
    #### Exerciseur 2 : Associer un coefficient multiplicateur à une évolution
    Dans cet exerciseur, tu dois associer chaque évolution au coefficient multiplicateur correspondant. Pour cela, il faut déplacer les point orange sur les points jaunes correspondants.  
    <iframe scrolling="no" title="Déplace les points orange sur les points jaunes souhaités." src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/swvez2vq/width/800/height/540/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="540px" style="border:0px;"></iframe>
    #### Exerciseur 3 : Calculer le coefficient multiplicateur associé à une évolution
    <iframe scrolling="no" title="03- Calculer un coefficient multiplicateur associé à une évolution" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/rs9dfreq/width/800/height/530/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="530px" style="border:0px;"></iframe>
    #### Exerciseur 4 : Déterminer une évolution dont le coefficient multiplicateur associé est donné
    <iframe scrolling="no" title="04- Déterminer une évolution correspondant à un coefficient multiplicateur" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/peghxvg4/width/800/height/600/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="600px" style="border:0px;"></iframe>
    #### Exerciseur 5 : Déterminer coefficient multiplicateur global lors d'évolutions successives
    <iframe scrolling="no" title="5- Évolutions successives : calculer le coefficient multiplicateur global" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/tggxke5h/width/800/height/500/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="500px" style="border:0px;"></iframe>
    #### Exerciseur 6 : Déterminer une évolution globale lors d'évolutions successives
    Dans cet exerciseur, tu dois déterminer l'évolution globale correspondant aux trois évolutions successives  données. Pour cela, tu dois saisir le pourcentage d'évolution global (sans signe) et indiquer, grâce à la case à cocher, s'il s'agit d'une augmentation ou diminution.
    <iframe scrolling="no" title="5- Évolutions successives : calculer l'évolution globale" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/u6jusswp/width/800/height/500/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="500px" style="border:0px;"></iframe>
    #### Exerciseur 7 : Déterminer une évolution réciproque
    <iframe scrolling="no" title="7- Évolution réciproque" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/jrwpp64u/width/800/height/500/border/888888/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/false/ctl/false"width="800px" height="500px" style="border:0px;"></iframe>
